\chapter{Conclusion}

 Le rythme du stage lors du mois de juin a été perturbé par la préparation de 3 auditions pour des financements de thèse. L'implémentation des modèles d'IA n'a à ce jour pas pu être réalisée. Tenant compte des remarques des rapporteurs et des encadrants, j'ai pris la décision de me concentrer sur les explications des annotations et je prends le parti de dire qu'elles ont une dimension informatique peut-être aussi importante que leur dimension musicale.\\

Ces annotations font l'interface entre musique et informatique et c'est une manière d'introduire le domaine du MIR (\textit{Music Information Retrieval} ou recherche d'informations musicales) aux lecteurs.trices de ce rapport et qui ne sont pas forcément familier avec. L'idée est que les notes, les autres données musicales de la partition et les annotations si spécifiques soient-elles peuvent être transformées en informations compréhensibles par un ordinateur. Ces annotations sont structurées dans notre cas avec un nom, une valeur ainsi qu'une position de début et de fin. L'élément constitutif du corpus dans lequel elles se trouvent, un mouvement de sonate en trio d'Arcangelo Corelli est quand à lui une métadonnée. On est donc face à des données structurées et mon but a été de détailler les choix de conception qui ont été faits.\\

Pour comprendre ces choix cependant, il est nécessaire d'expliquer les contraintes et les spécificités du langage musical. Le fait d'être musicien et de lire la musique m'a plongé pendant 5 mois dans des concepts déjà complexes pour moi et qu'il fallait ensuite vulgariser à des non-musiciens.\\

À ce jour, ce stage n'a pas encore permis de créer des modèles d'apprentissage en vue de générer de la musique (et plus particulièrement du contrepoint) mais il a la finalité de créer des annotations qui pourront être utilisées par moi plus tard ou par d'autres. Le pré-traitement en \textit{onehot} et \textit{multihot} a été implémenté, celui des \textit{tokens} est en passe de l'être.\\

Ce stage a été enrichissant aussi bien sur le plan personnel que professionnel. J'ai rencontré de nouvelles personnes de l'autre bout de la France (et d'Europe pour les doctorant.e.s de l'équipe), d'autres manières de travailler et présenter des résultats scientifiques. Cela confirme l'idée de continuer mes études dans le domaine de la recherche informatique, peut-être en informatique-musicale même si c'est assez spécifique/spécialisant je dois dire (ce stage m'a permis de m'en rendre compte). Un domaine plus général comme l'algorithmique du texte et le traitement automatique du langage naturel m'intéresse également. J'ai candidaté dans des thèses dans ces 2 domaines et je devrai faire mon choix prochainement. Il est intéressant de penser à des choses, les structurer, les expliquer aux gens (à l'oral ou à l'écrit) et voir des gens le faire pour nous. J'aimerais transmettre cela aux autres.\\